\section{Preamble}

Zum besseren Verständnis dieser Arbeit muss der Begriff \emph{Projekt} nicht im Kontext eines Projektes der IHK
Abschlussarbeit gesehen werden, sondern im Kontext des \gls{Cobbler}-Projektes. Es ist trotz bester Anstrengungen des
Prüflings nicht möglich gewesen, eine vollständige scharfe Trennung zwischen den Begriffen des IHK- bzw.
\gls{Cobbler}-Projektes durchzuführen. Im Weiteren wird der Begriff Abschlussarbeit für das Projekt im Sinne der IHK
Abschlussarbeit verwendet.

\section{Einleitung}

Das vorliegende Dokument wurde von Enno Gotthold im Rahmen der Abschlussprüfung zum Fachinformatiker/in (Fachrichtung:
Anwendungsentwicklung) im Sommer 2021 erstellt.

Diese Dokumentation wurde mit dem Textsatzsystem \LaTeX{} angefertigt.

\subsection{Umfeld}

Die Firma SUSE Software Solutions GmbH (in diesem Dokument kurz \acrshort{suse}) bietet Produkte im Bereich Linux
Betriebssysteme, Rechenzentrumsmanagement, Softwaredefinierte Speichersysteme, sowie Container Management an. Im
Jahr 1992 gegründet, hat \acrshort{suse} als multikulturelles Unternehmen aktuell mehr als 2000
Mitarbeiter aus 75 Nationalitäten, welche in mehr als 30 Ländern arbeiten. Von den Fortune 500 Unternehmen setzen
mehr als 60\% diese Produkte ein. Insgesamt bedient \acrshort{suse} mehr als 17000 Kunden.

\subsection{Situation}

\subsubsection{Orthos}

Das Projekt wird in der SUSE Labs Abteilung durchgeführt. Der Betreuer der Arbeit ist Dr. Hannes Reinecke.

Im Rahmen der sechsmonatigen Rotation ist der Prüfling dem Team des aktuellen Betreuers zugewiesen worden. Das Team ist
unter anderem dafür zuständig, Maschinen im Standort Nürnberg zu verwalten. In Zukunft soll dafür \gls{orthos2}
verwendet werden, was als Nachfolger des aktuell verwendeten \gls{orthos} zu sehen ist.

Beide Anwendungen, \gls{orthos} und der Nachfolger \gls{orthos2}, sind dafür zuständig, Maschineninformationen
auszulesen, Maschinen automatisiert neu zu installieren und eine serielle Konsole zur Administration und Fehlerbehebung
bereit zu stellen. Da \acrshort{suse} eine verteilte Organisation ist und sehr viele Entwickler nicht vor Ort sind, sind
diese Anwendungen extrem wichtig, da durch sie der Fernzugang zu Maschinen ermöglicht wird.

\subsubsection{SUSE Manager}

\gls{SUMA} ist eine Applikation zur Verwaltung von Rechenzentren beliebiger Größe. Es ermöglicht Administratoren,
viele Maschinen mit wenig Aufwand zu überwachen, zu aktualisieren und neu zu installieren. Im Rahmen der Ausbildung ist
der Prüfling auch im Team ``Enterprise Datacenter Products'' gewesen, welches die \gls{Python} Komponenten des
\gls{SUMA} betreut.

\subsubsection{Cobbler\label{sec.cobbler}}

Sowohl \gls{orthos2} als auch \gls{SUMA} benutzen die Applikation \gls{Cobbler} zur Konfiguration der Maschinen.
\gls{Cobbler} ist unter anderem dafür zuständig, den \gls{TFTP} Ordner mit Bootdateien zu bestücken und die benötigten
Konfigurationsdateien\footnote{DHCP oder DNS bspw.} zu generieren.

\gls{Cobbler} deckt viele Randfälle der oben genannten Anwendungen beim Bereitstellen von Maschinen ab. Zum Beispiel
die Installation zweier verschiedener Maschinen mit zwei verschiedenen Betriebssystem-Architekturen von derselben
Konfiguration. Diese müssten sonst alle einzeln bedacht und implementiert werden. Da \gls{Cobbler} über Vorlagen
arbeitet, werden menschliche Fehler in der Syntax von Konfigurationsdateien verhindert, außerdem erfolgt eine
automatische Regenerierung aller benötigten (Konfigurations-)Dateien ohne aktives Eingreifen des Administrators bei
einer Änderung. Dies sorgt für eine weitere Reduktion von Fehlern bei der Bereitstellung von Maschinen.

In der Vergangenheit wurde das \gls{Cobbler}-Projekt mehrfach über längere Zeitspannen vernachlässigt. Dies fuehrte zu
Problemen und Inkompabilitaeten mit den eingebundenen Bibliotheken und anderer benutzter Software, welche sich innerhalb
dieser Zeit weiterentwickelt hatten.

\subsection{Ziel der Abschlussarbeit\label{sec.goal}}

Die Abschlussarbeit hat als Zweck \gls{Cobbler} wieder stabiler und zukunftssicherer zu machen. Dies ist ein
fortlaufender Prozess, der auch nach dieser Abschlussarbeit nicht abgeschlossen ist. Dazu wird sich diese Arbeit nur mit
dem Testen im Teilprojekt \gls{libcobblersignatures} und der Testbibliothek \gls{pytest} beschäftigen, um dem Umfang der
70 Stunden Arbeitszeit gerecht zu werden.

Die Entwicklung der Bibliothek \gls{libcobblersignatures} ist auch ein Teil der Anstrengungen, die im Rechenzentrum
von \acrshort{suse} gemeinsam genutzte Infrastruktur mit \gls{orthos} effizienter zu verwalten. Aufgrund der vielen
Randfälle kann es aktuell keine zuverlässige Installation sämtlicher Maschinen gewährleistet. Durch ein stabileres
\gls{Cobbler} können diese Probleme jedoch gelöst werden.

Das Bibliothek \gls{libcobblersignatures} ist ein Teilprojekt vom \gls{Cobbler}-Projekt. Die Bibliothek verwaltet die
Konfiguration in einer \gls{JSON}-Datei und gibt die Daten an das \gls{Cobbler}-Projekt weiter. Die Bibliothek ist in
\gls{Python} geschrieben.

Zum Testen der Bibliothek wird \gls{pytest} verwendet. Dies ist eines der weitverbreitesten Test-Frameworks in
\gls{Python} und wird aktuell in mehr als 250.000 Projekten eingebunden und benutzt. Das Framework ist in \gls{Python}
geschrieben.

\subsection{Warum testet man überhaupt?}

Wie schon oben erwähnt worden ist, besitzen viele Programme Randfälle oder wurden aus verschiedenen Gründen
vernachlässigt. Auch beinhalten Programme immer wieder Fehler, welche von kleinen Unsauberkeiten, bis hin zu großen
Sicherheitslücken reichen können. Automatisierte Tests können viele dieser Fehler erkennen oder verhindern.

Allerdings können diese Fehler auch beim Schreiben der Tests auftreten, so dass eine erhöhte Sorgfalt nicht nur beim
Schreiben des eigentlichen Codes, sondern auch beim Schreiben und Designen der Testfälle notwendig.

Die wichtigsten Gründe zum Schreiben von Tests sind der Meinung des Prüflings nach aber die folgenden:

\begin{itemize}
  \item Erneute Kontrolle der eigenen Logik
  \item Erneute Kontrolle des Programms durch den Programmierer
  \item Funktionskontrolle des Algorithmus
  \item Funktionskontrolle der Funktion bzw. Methode
  \item Überprüfung der Integration in andere Systeme
\end{itemize}

Es gibt noch viele weitere Gründe zum Testen von Software und Systemen, diese sollen jedoch genügen, um den Antrieb für
diese Arbeit zu erläutern.

\subsection{Allgemeine Bemerkungen zu Tests}

Software Testing hat verschiedene Ebenen. Diese sind in \gls{unittest}s, funktionalen Tests und Integrations-Tests
zu unterscheiden. In großen Umgebungen gibt es manchmal auch System-Tests. Die Bedeutungen der verschiedenen
Begriffe ist in der Praxis nicht scharf voneinander zu trennen. Ein praktisches Beispiel: Es wird eine Funktion
getestet, welche eine andere Funktion aufruft, um zu einem Ergebnis zu kommen. Ist dies bereits ein funktionaler Test
oder noch ein \gls{unittest}? Ein \gls{unittest} testet immer die am kleinsten zu testende Einheit, ein funktionaler
Test eine logische Funktion einer Applikation. Je nach Argumentation kann man diesen Test nun beiden oder einen der
beiden Testarten zuordnen.

Zu beachten ist auch, dass man nicht alles testet, was theoretisch möglich ist zu testen. Der Eingaberaum kann unendlich
groß sein und damit würde ein vollständiges abtesten somit unendlich lange dauern. Stattdessen versucht man den
Eingaberaum zu beschränken, indem man die möglichen Argumente beschränkt oder die am häufigsten verwendeten Argumente
verwendet. Private Methoden werden i.d.R. ebenfalls nicht getestet, da diese als implementierungsspezifisch angesehen
werden und man davon ausgeht, dass sich diese zu häufig ändern können.

\section{Planung der Abschlussarbeit}

\subsection{Ressourcenplanung}

\subsubsection{Personalplanung}

Das Projekt für die Abschlussarbeit wird ausschließlich vom Prüfling durchgeführt. Der Betreuer agiert lediglich als
Anforderungssteller und Kontrolleur für den Verlauf ebendieser Arbeit.

Da der Prüfling im Rahmen der \hyperfootnote{https://github.com/cobbler/}{Cobbler Organisation}{2021-04-09} nicht nur
Projekteigentümer, sondern auch Hauptentwickler und Projektmanager der Organisation ist, hat der Prüfling viele
Entscheidungen, die normalerweise mit externen Ressourcen abgestimmt werden müssen, in Eigenverantwortung getroffen.
Beispiele für solche Entscheidungen wären unter anderem Dinge wie die Wahl des Testframeworks, wann die Codequalität
ausreichend ist, wie genau getestet wird oder welche Funktionalitäten in Subprojekte ausgelagert werden.

\subsubsection{Materielle Ressourcenplanung}

Die Umsetzung der Abschlussarbeit erfolgt auf einem von der Firma gestellten Laptop. Das Betriebssystem \gls{opensuse}
\hyperfootnote{https://get.opensuse.org/tumbleweed/}{Tumbleweed}{2021-04-02}, die Entwicklungsumgebung
\hyperfootnote{https://www.jetbrains.com/de-de/pycharm/}{PyCharm}{2021-04-02} und die Quellcodeverwaltungsplattform
\gls{Github} können alle ohne weitere Kosten genutzt werden. Alle beteiligten Komponenten sind Open Source mit Ausnahme
von PyCharm.

\subsubsection{Kostenplanung}

Da für das benötigte Material keine Sachkosten anfallen, sind die einzigen entstehenden Beträge Personalkosten. Diese
sind lediglich die Ausbildungsvergütung für den Zeitraum der Abschlussarbeit. Der Betreuer wird in seiner Arbeit nicht
freigestellt und ist nicht mit Personalkosten zu berechnen.

\subsection{Terminplanung}

Der Zeitraum für die Umsetzung der Arbeit erstreckt sich vom 16. März 2021 bis einschließlich des 15. Mai 2021.
Die Abgabe der Dokumentation bei der IHK erfolgt in digitaler Form online bis spätestens 15. Mai 2021 23:59:59 Uhr.
Untenstehend (siehe Tabelle~\ref{tbl:zeitplanung}) kann die Tabelle mit der genauen Aufschlüsselung der Anteile der
Zeit auf die Abschlussarbeit eingesehen werden. Die Ist-Stunden wurden nach der Fertigstellung der Abschlussarbeit
nachgetragen.

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{||l|l|l||}
    \hline
    \textbf{Aufgabe}                                    & \textbf{Soll {[}h{]}} & \textbf{Ist {[}h{]}} \\
    \hline
    \hline
    Analyse des alten Cobbler Quellcodes                & 10                    & 12                   \\
    \hline
    Entwurf einer Software Architektur                  & 5                     & 5                    \\
    \hline
    Implementierung der Bibliothek libcobblersignatures & 0                     & 0                    \\
    \hline
    Aufsetzen der \gls{CI} Pipeline mit \gls{pytest}    & 15                    & 13                   \\
    \hline
    Implementierung der Tests                           & 30                    & 25                   \\
    \hline
    Dokumentation des Projektes                         & 10                    & 15                   \\
    \hline
    \hline
    \textbf{Summe}                                      & 70                    & 70                   \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Zeitplanung}\label{tbl:zeitplanung}
\end{table}

\subsection{Entwicklungsprozess}

Normalerweise würde man Projekte mit einer agilen Projektmethodik umsetzen. Die Abschlussarbeit ist aufgrund seines sehr
begrenzten Zeitumfangs aber zu klein, um eine vollständige agile Projektmethodik anzuwenden. Würde diese durchgeführt
werden, so würde ein unverhältnismäßig großer Anteil der Zeit auf Meetings in den entsprechenden Methodiken, wie Scrum
oder Kanban, verwendet werden.

Stattdessen wird mit dem Projektbetreuer täglich der Fortschritt besprochen, in Form eines zeitlich begrenzten
quasi-agilen Treffens von 15 Minuten. Dadurch werden Zeit und Ressourcen geschont, die der Prüfling für eine
Problemlösung brauchen würde.

\section{Analysephase}

\subsection{Lastenheft und Pflichtenheft\label{sec.lastenheft}}

Bei dieser Abschlussarbeit handelt es sich um keinen klassischen Kundenauftrag. Es ist lediglich ein kleines
Teilprojekt innerhalb längeren Prozesses, um das \gls{Cobbler}-Projekt technisch zu erneuern. Daher wird es kein
klassisches Lasten- oder Pflichtenheft geben. Vielmehr ist der zentrale Punkt, durch automatisiertes Testen gute und
wartbare Software zu erstellen und zu verwenden. Dem Open Source Gedanken folgend geschieht dies auch mithilfe der
Community und in der Öffentlichkeit. Die Arbeit in der Öffentlichkeit als Open Source-Projekt ist Teil unserer
Firmenkultur und somit auch erwünscht von meinem Betreuer.

\subsection{Soll-Konzept}

Das Ziel der Abschlussarbeit ist es, ein bestehendes Verhalten einer Software zu analysieren. Aufgrund der Analyse
sollen Tests entwickelt werden und eine Neuimplementation anhand dieser überprüft werden.

Wie schon oben erwähnt, ist die Integration der Neuimplementation von \gls{libcobblersignatures} in \gls{Cobbler}
\emph{nicht} Bestandteil dieser Arbeit. Es ist auch \emph{nicht} Bestandteil dieser Arbeit, diese Bibliothek zu
implementieren.

Diese Abschlussarbeit legt den Fokus auf die \emph{automatisierten Tests}. Der Fokus liegt \emph{nicht} auf der Arbeit
im gesamten Projekt \gls{libcobblersignatures}, denn diese beträgt nach aktuellen Schätzungen zwischen 400-500 Stunden
zum Zeitpunkt des Verfassens der Arbeit.

\subsection{Ist-Analyse}

Das Hauptprojekt \gls{Cobbler} besitzt im \gls{Python}-Modul \inlinecode{utils.py} die Methode
\inlinecode{load\_signatures}.

Diese Methode führt folgende Schritte aus:

\begin{enumerate}
  \item Lädt die JSON-Datei \inlinecode{signatures.json}.
  \item Speichert den Inhalt in einer globalen Variable.
  \item Transformiert ein valides JSON-Dokument in ein Python Dictionary Objekt.
\end{enumerate}

\noindent
Im Listing~\ref{lst.utils-code} ist nun der alte
\hyperfootnote{https://github.com/cobbler/cobbler/blob/4905a6c010eb39276d57b7ed46d5f0ceedd41e78/cobbler/utils.py\#L2110-L2123}{Code}{2021-04-02}
zu sehen, daraus ergeben sich die hier aufgeführten Probleme:

\begin{itemize}
  \item Es gibt einen Fehler, wenn die Datei nicht existiert.
  \item Es wird eine globale Variable benutzt. \gls{Cobbler} ist NICHT Singlethreaded!
  \item Ein Fehler im Syntax der JSON Struktur wird nicht abgefangen.
  \item Es erfolgt keine logische Validierung des Datenformates.
\end{itemize}

\begin{listing}[H]
  \caption{Betroffener Code aus der \inlinecode{utils.py}\label{lst.utils-code}}
  \begin{minted}[mathescape, linenos, numbersep=5pt, frame=lines, framesep=2mm, gobble=4]{python}
    SIGNATURE_CACHE = {}


    def load_signatures(filename, cache: bool = True):
        """
        Loads the import signatures for distros.

        :param filename: Loads the file with the given name.
        :param cache: If the cache should be set with the newly read data.
        """
        global SIGNATURE_CACHE


        with open(filename, "r") as f:
            sigjson = f.read()
        sigdata = json.loads(sigjson)
        if cache:
            SIGNATURE_CACHE = sigdata
  \end{minted}
\end{listing}

\noindent
Nach der Analyse der kritischen Codestellen sind folgende Dinge nötig:

\begin{itemize}
  \item Analyse des Formates der \gls{JSON}-Datei \inlinecode{signatures.json}
  \item Implementierung der Bibliothek \gls{libcobblersignatures} (nicht Teil dieser Arbeit, da der Umfang zu groß ist)
  \item Bereitstellen der Spezifikation der \gls{JSON}-Datei und Code-Dokumentation
  \item Implementierung der Tests für die Bibliothek
  \item Erweiterung der Tests durch zusätzliche Testparameter
  \item Aufsetzen der Test-\gls{CI} mit \gls{pytest} in GitHub Actions
\end{itemize}

\subsection{Analyse des \inlinecode{signatures.json} Formates}

Das Format der \gls{JSON}-Datei ist durch den existierende Code bereits festgelegt, wurde aber nicht dokumentiert. Im
Rahmen dieser Arbeit wurde der Code analysiert und eine Dokumentation der \gls{JSON}-Datei erstellt. Diese ist in
Englisch auf
\hyperfootnote{https://libcobblersignatures.readthedocs.io/en/latest/json-specification.html}{ReadTheDocs}{2021-01-31}
zu finden. Die wichtigsten Punkte sollen hier nochmals herausgestellt werden.

Im Listing~\ref{lst.signatures-json} befindet sich ein Auszug aus der \gls{JSON}-Datei für das Betriebssystem
\gls{opensuse} Leap 15.1:

\begin{listing}[H]
  \caption{Beispielauszug aus \inlinecode{signatures.json} für openSUSE Leap 15.1\label{lst.signatures-json}}
  \begin{minted}[mathescape, linenos, numbersep=5pt, frame=lines, framesep=2mm, gobble=4]{json}
    {
      "breeds": {
        "suse": {
          "opensuse15.1": {
            "signatures": [
              ""
            ],
            "version_file": "openSUSE-release-15.1-(.*).rpm",
            "version_file_regex": null,
            "kernel_arch": "kernel-(.*)\\.rpm",
            "kernel_arch_regex": null,
            "supported_arches": [
              "aarch64",
              "x86_64",
              "ppc64le"
            ],
            "supported_repo_breeds": [
              "yum"
            ],
            "kernel_file": "(linux|vmlinuz(.*))",
            "initrd_file": "initrd(.*)",
            "isolinux_ok": false,
            "default_autoinstall": "sample_autoyast.xml",
            "kernel_options": "",
            "kernel_options_post": "",
            "boot_files": []
          },
        }
      }
    }
  \end{minted}
\end{listing}

Es gibt einen Wurzel-Schlüssel, der ``\inlinecode{breeds}'' heißt. Unter diesem gibt es Objekte mit
Schlüssel-Wert-Paaren, welche jeweils den Typ eines Betriebssystem darstellen. Die Liste der aktuellen Gruppen ist in
der Dokumentation zu finden. Andere Schlüssel sind auch zulässig, sofern sie dem restlichen Format entsprechen.

Jedes Objekt, welches einen Typ von Betriebssystem repräsentiert, besitzt als Wert wieder ein Subobjekt, welches
Attribute mit Subobjekten beinhaltet. Jedes Attribut ist der Name einer Version einer bestimmten Ausprägung der Gruppe.
Das Subobjekt hat nun verschiedene Merkmale, die von \gls{Cobbler} genutzt werden, unter der Bedingung, dass die
Betriebssystem-Version erkannt wird.

\section{Implementierungsphase}

In der Implementierungsphase wurden die Tests für die Bibliothek \gls{libcobblersignatures} geschrieben.

\subsection{Die Wahl der Programmiersprache – Python}

Da dieses Projekt mit keiner einzigen Zeile Code anfängt, sondern lediglich mit einem alten zu lösenden Problem, musste
sich für eine Programmiersprache entschieden werden. Da viele Teilprojekte innerhalb von \gls{Cobbler} wie z.B. der
Client, die Kommandozeile des Servers oder der Webserver selbst in \gls{Python} geschrieben sind, lag die Wahl sehr
nahe, \gls{Python} zu nehmen.

\subsection{Testen mit Python}

Wie schon in Abschnitt~\ref{sec.goal} erwähnt, ist \gls{pytest} ein verbreitetest Testframework für \gls{Python}. Der
Prüfling hat in Vergangenheit bereits damit Erfahrung gesammelt. Das Paket besitzt große Flexibilität im Vergleich zu
anderen Bibliotheken und ist in vielen Punkten einfacher zu bedienen. Auch ermöglicht die Plugin-Funktionalität eine
einfache Erweiterung auf eigene Anwendungsfälle.

Weitere Gründe warum \gls{pytest} gewählt worden ist, sind:

\begin{itemize}
  \item Detaillierte Fehlermeldungen bei fehlschlagenden Tests
  \item Hoher Verbreitungsgrad
  \item Stabile API zum Schreiben der Tests
  \item Vollständige Kompatibilität mit anderen großen Testbibliotheken
  \item Ausführliche Dokumentation und gute Blogs mit Anwendungsbeispielen
  \item Die Software ist ebenfalls Open Source
\end{itemize}

In den folgenden Abschnitten wird der allgemeinen Aufbau von Tests (Abschnitt~\ref{sec.arange-act-assert}), dem
\gls{Python} Decorator (Abschnitt~\ref{sec.py-decorators}) und den \gls{pytest}-Features \inlinecode{Fixtures}
(Abschnitt~\ref{sec.pytest-fixtures}) und \inlinecode{Parametrize} (Abschnitt~\ref{sec.pytest_parametrize}) beschrieben.

\subsubsection{Arrange-Act-Assert\label{sec.arange-act-assert}}

Auf einer logischen Ebene kann jeder Test mit der folgenden Reihenfolge beschrieben werden:

\begin{itemize}
    \item Testumgebung aufbauen
    \item Test durchführen
    \item Ergebnisse vergleichen
    \item (Testumgebung abbauen/aufräumen)
\end{itemize}

Dieses theoretische Konstrukt kann man mit dem Namen ``AAA'' in dem Test-Pattern \emph{Arrange-Act-Assert}
zusammenfassen. Diese klaren Schritte strukturieren Tests und ermöglichen somit auch neuen Testern, in den Testcode
schnell einzusteigen. Hierbei wird implizit angenommen, dass das Aufräumen nach dem Assert angewandt wird. Eine
Testfunktion würde folgendermaßen aussehen:

\begin{listing}[H]
    \caption{Einfacher Test nach Arrange-Act-Assert\label{lst.aaa-sum}}
    \begin{minted}[mathescape, linenos, numbersep=5pt, frame=lines, framesep=2mm, gobble=8]{python}
        def test_sum():
            # Arrange
            first_summand = 10
            second_summand = 5

            # Act
            # sum ist eine fiktive Funktion die hier als Platzhalter benutzt wird.
            result = sum(first_summand, second_summand)
            
            # Assert
            assert result == 15
    \end{minted}
\end{listing}

\hyperfootnote{https://docs.python.org/3/reference/simple\_stmts.html\#the-assert-statement}{\inlinecode{assert}}{2021-04-21}
ist ein Statement in Python, welches Teil der Sprachspezifikation ist. Der auf das Schlüsselwort \inlinecode{assert}
folgende boolsche Ausdruck wird ausgewertet. Sofern der Ausdruck \inlinecode{false} ist, wird ein
\inlinecode{AssertionError} geworfen, ist er \inlinecode{true}, so passiert nichts.

\subsubsection{Python Decorators\label{sec.py-decorators}}

Ein \emph{Decorator} (Python Decorators wurden in
\hyperfootnote{https://www.python.org/dev/peps/pep-0318/}{PEP 0318}{2021-04-01} definiert) ist eine Funktion, die eine
andere Funktion als Argument erwartet und eine modifzierte Funktion zurückliefert. Ein Decorator ermöglicht dabei, das
Verhalten, die Eingabe oder Ausgabe einer Orginalfunktion zu verändern. Jedoch wird die Orginalfunktion selbst nicht
verändert. Decorators werden in Python vielfältig eingesetzt, wie zum Beispiel:

\begin{itemize}
 \item für Logging von Argumenten und Rückgabewerten von Funktionen
 \item zur Messung des Zeitbedarfs einer Funktion
 \item zum Überprüfen von Funktionsargumenten, um einen Minimum- oder Maximumwert zu setzen
 \item zum Debugging
 \item und noch viele weitere Möglichkeiten
\end{itemize}

Der folgende Code in Listing~\ref{lst.py-decorator} zeigt einen Decorator, der das Ergebnis einer Funktion mit drei
multipliziert:

\begin{listing}[H]
    \caption{Decorator, der das Ergebnis einer Funktion mit drei multizpliziert\label{lst.py-decorator}}
    \begin{minted}[mathescape, linenos, numbersep=5pt, frame=lines, framesep=2mm, gobble=8]{python}
        def mul3(func):
            def wrapper(*args, **kwargs):
                # Aufruf der dekorierten Funktion und Ergebnis mit 3 multiplizieren:
                return func(*args, **kwargs)*3
            return wrapper
    \end{minted}
\end{listing}

\noindent
Um den Decorator bei einer Funktion anzuwenden, kann die \inlinecode{@}-Notation bei der Definition verwendet werden
(siehe Listing~\ref{lst.py-decorator-usage}):

\begin{listing}[H]
    \caption{Die zu dekorierende Funktion\label{lst.py-decorator-usage}}
    \begin{minted}[mathescape, linenos, numbersep=5pt, frame=lines, framesep=2mm, gobble=8]{python}
        @mul3
        def add(x, y):
            return x + y
    \end{minted}
\end{listing}

\noindent
Dies ist jedoch nur eine verkürzte Schreibweise. Das eigentliche Konzept ist durch den im
Listing~\ref{lst.py-decorator-long} dargestellten Funktionsaufruf besser erkennbar:

\begin{listing}[H]
    \caption{Decorator angewendet ohne \inlinecode{@}-Notation\label{lst.py-decorator-long}}
    \begin{minted}[mathescape, linenos, numbersep=5pt, frame=lines, framesep=2mm, gobble=8]{python}
        add = mul3(add)
    \end{minted}
\end{listing}

\noindent
Decorators können ihrerseits ebenso Argumente enthalten und können verschachtelt werden; weitere Informationen dazu sind
unter \hyperfootnote{https://realpython.com/primer-on-python-decorators/}{Primer on Python Decorators}{2021-03-29} zu
finden.

\subsubsection{Pytest Fixtures\label{sec.pytest-fixtures}}

\gls{pytest}-Fixtures sind an Tests angehängte Funktionen, die vor der Ausführung der Testfunktion angewandt werden.
Eine Fixture-Funktion wird automatisch vom \gls{pytest}-Framework aufgerufen, wenn der Name des Arguments der
Testfunktion und der Fixture gleich ist.

Fixtures werden verwendet, um Daten in Tests einzuschleusen (\emph{\gls{di}}). Sie können Daten unterschiedlichen Typs
zurückliefern, aber auch umfangreiche Testumgebungen aufsetzen. Nach erfolgreichem Abschluss des Tests wird die Umgebung
aufgeräumt.

Im Folgenden ein Beispiel für eine einfache Fixture:

\begin{listing}[H]
    \caption{Pytest Fixture, die einen Namen zurückgibt}
    \begin{minted}[mathescape, linenos, numbersep=5pt, frame=lines, framesep=2mm, gobble=8]{python}
        @pytest.fixture
        def my_name():
            return "Enno"
    \end{minted}
\end{listing}

\noindent
Diese \inlinecode{my\_name} Fixture kann in folgender Testfunktion als Argument verwendet werden:

\begin{listing}[H]
    \caption{Anwendung einer Pytest Fixture}
    \begin{minted}[mathescape, linenos, numbersep=5pt, frame=lines, framesep=2mm, gobble=8]{python}
        def test_name(my_name):
            # my_name enthaelt "Enno" als Zeichenkette
            # ...
    \end{minted}
\end{listing}

\noindent\label{sec.pytest-conftest-py}
Um Fixtures in anderen Tests zu verwenden, empfielt die pytest-Dokumentation die Datei
\hyperfootnote{https://docs.pytest.org/en/stable/fixture.html\#scope-sharing-fixtures-across-classes-modules-packages-or-session}{\inlinecode{conftest.py}}{2021-04-01}.
Trägt man alle Fixtures in diese Datei ein, sind alle sie innerhalb der Test-Suite bekannt. Dies ist für das
\gls{Cobbler}-Projekt und die hier behandelte Bibliothek \gls{libcobblersignatures} hilfreich.

Weitere Informationen sind in der offiziellen
\hyperfootnote{https://docs.pytest.org/en/stable/fixture.html}{Dokumentation}{2021-04-01} zu finden.

\subsubsection{Pytest Parametrize\label{sec.pytest_parametrize}}

Listing~\ref{lst.aaa-sum} enthält noch ein Problem: Soll die Funktion \inlinecode{sum} mit anderen
Werten getestet werden, muss der vollständige Testcode kopiert und durch andere
Werte ersetzt werden. Das ist fehleranfällig, zeitaufwändig und muss immer wiederholt
werden, wenn weitere Werte getestet werden sollen.

\gls{pytest} stellt uns dankenswerterweise den Decorator \inlinecode{pytest.mark.parametrize} bereit, der all diese
Nachteile vermeidet. Im Listing~\ref{lst.test-with-parametrize} ist dies nun zu sehen:

\begin{listing}[H]
    \caption{Erweiterter Test mit dem Parametrize Decorator\label{lst.test-with-parametrize}}
    \begin{minted}[mathescape, linenos, numbersep=5pt, frame=lines, framesep=2mm, gobble=8]{python}
        @pytest.mark.parametrize("first_summand,second_summand,expected_result", [
            (10, 5, 15),
            (0, 0, 0)
        ])
        def test_sum(first_summand, second_summand, expected_result):
            # Arrange
            # Nicht benötigt, da ausgelagert.

            # Act
            # sum ist eine fiktive Funktion die hier als Platzhalter benutzt wird.
            result = sum(first_summand, second_summand)
            
            # Assert
            assert result == expected_result
    \end{minted}
\end{listing}

Der Decorator erwartet zwei Parameter: Den String mit den Namen der Argumente (kommagetrennt und ohne Leerzeichen) und
eine Liste mit Tuples, welche die Parameterwerte enthalten.

\gls{pytest} führt diesen Test nun zweimal aus:
Einmal mit den Werten \inlinecode{10, 5, 15} und ein zweites Mal mit \inlinecode{0, 0, 0}

\subsection{Implementierung der Bibliothek}

Wenn die Bibliothek mit testgetriebener Entwicklung geschrieben worden wäre, könnte man diese für ein kontinuierliches
Testen benutzen. Aus folgenden Gründen hat sich der Prüfling dagegen entschieden:

\begin{itemize}
  \item Testgetriebene Entwicklung geht davon aus, dass sämtliche Details eines Projektes bereits bekannt sind. Dies ist
        in der Realität selten der Fall.
  \item Testgetriebene Entwicklung ist durch den erhöhten geistigen Aufwand üblicherweise erheblich zeitaufwändiger als
        ``normale'' Entwicklung
  \item Testgetriebene Entwicklung legt die Methodensignatur und Rückgabewerte einer Funktion fest, diese Einschränkung
        kann sich aufgrund technischer Probleme bei der Implementierung als hinderlich erweisen.
\end{itemize}

Stattdessen wurde die Bibliothek entwickelt, anschließend die Tests implementiert und zum Abschluss Fehler in der
Bibliothek korrigiert.

\subsection{Implementierung der eigentlichen Tests}

Für die Implementation der Tests wurde entscheiden, dass diese in einem eigenen Ordner \inlinecode{tests} abgelegt
werden. Die Alternative wäre, die Testdateien in einer separaten Datei direkt in das Projekt einzubetten. Die
Entscheidung hat technisch nur wenige Unterschiede, es dient hauptsächlich dazu, den Code zu organisieren.

Da über alle Tests hinweg gemeinsame Funktionalitäten benötigt werden, wurde eine \inlinecode{conftest.py} Datei
angelegt (siehe Abschnitt~\ref{sec.pytest-conftest-py}). Bei der Implementation der Tests wurde generell auf das Schema
Arrange, Act und Assert Wert (siehe: Abschnitt~\ref{sec.arange-act-assert}) gelegt, da es klar darstellt, wie der Test
aufgebaut ist. Die Vorbereitung und das Aufräumen nach einem Test wird zusätzlich durch \gls{pytest}-Fixtures
unterstützt. Anhand der folgendenden drei Tests soll exemplarisch erklärt werden, wie die Testfunktionen implementiert
wurden. Die Tests sind:

\begin{itemize}
  \item Ein einfacher Test,
  \item Ein Test mit einer Fixture und
  \item Ein Test mit einer Parametrisierung der Testdaten.
\end{itemize}

\subsubsection{Ein einfacher Test}

In diesem Test wird die Funktion \inlinecode{osversion\_add()} gestestet. Für das Verständnis des Tests ist an dieser
Stelle die tatsächliche Funktionalität der Funktion irrelevant. Wichtig ist der Aufbau des Tests.

Innerhalb des Test werden zwei Python-Objekte angelegt, welche für den Test benötigt werden. Am Ende wird überprüft, ob
in der Datenstruktur den Schlüssel ``test'' enthält. Wenn diese Funktion von \gls{pytest} ausgeführt
wird, wird nach der Ausführung angezeigt, ob dieser Test erfolgreich war. Im Fehlerfall werden Umgebungsinformationen
des Tests angezeigt.

\begin{listing}[H]
  \caption{Einfacher Test nach arrange-act-assert Muster}
  \begin{minted}[mathescape, linenos, numbersep=5pt, frame=lines, framesep=2mm]{python}
def test_breed_add():
    # Arrange
    itemname = "test"
    osbreed = OsBreed(itemname)

    # Act
    osbreed.osversion_add(itemname, Osversion())

    # Assert
    assert itemname in osbreed.osversions
  \end{minted}
\end{listing}

\subsubsection{Ein Test mit Fixtures}

Der Test in Listing~\ref{lst.test_importsignatures_file} überprüft die Funktion \inlinecode{importsignatures}, welche
für den Import der \gls{JSON}-Datei zuständig ist. Der Test an sich läuft identisch wie der vorherige ab: Vorbereitung
der Testdaten, Ausführung der zu testenden Funktion und anschließend die Überprüfung, ob die Aktion erfolgreich war.

\begin{listing}[H]
  \caption{Ein Test unter Benutzung von Fixtures\label{lst.test_importsignatures_file}}
  \begin{minted}[mathescape, linenos, numbersep=5pt, frame=lines, framesep=2mm, gobble=4]{python}
    @pytest.mark.usefixtures("delete_signatures_json")
    def test_importsignatures_file(create_signatures_json, testpath):
        # Arrange
        testdata = "{\"breeds\": {}}"
        expected = {"breeds": {}}
        create_signatures_json(testdata)
        os_signatures = signatures.Signatures()
    
        # Act
        os_signatures.importsignatures(ImportTypes.FILE, testpath)
    
        # Assert
        assert expected == os_signatures.signaturesjson
    \end{minted}
\end{listing}

Die Fixture \inlinecode{create\_signatures\_json} in Listing~\ref{lst.fixture.create_signatures_json} hat den
Geltungsbereich (``Scope'') einer einzigen Testfunktion. Es gibt auch andere Scopes wie Klasse oder Sitzung für einen
Testlauf.

Das Argument \inlinecode{testpath} referenziert eine andere Fixture (mit demselben Namen), die außerhalb des hier
sichtbaren Codes bereits definiert wurde. \gls{pytest} erkennt dies automatisch und stellt diese zum Zeitpunkt der
Ausführung bereit. Die Fixture \inlinecode{create\_signatures\_json} enthält eine weitere, eingebettete Funktion, die
den Parameter \inlinecode{content} hat. Dieser Parameter enthält den Inhalt, der in die Testdatei geschrieben wird. Eine
Fehlerbehandlung ist nicht notwendig, da \gls{pytest} Fehler transparent anzeigt. Als letztes gibt die Fixture die
eingebettete Funktion zurück. Diese Konstellation ermöglicht es uns diese Funktion auszuführen. Damit dies funktioniert,
muss der Name der Fixture (hier: \inlinecode{create\_signatures\_json}) in der Funktionssignatur des Tests angegeben
werden.

\begin{listing}[H]
  \caption{Die Fixture für Listing~\ref{lst.test_importsignatures_file}\label{lst.fixture.create_signatures_json}}
  \begin{minted}[mathescape, linenos, numbersep=5pt, frame=lines, framesep=2mm, gobble=4]{python}
    @pytest.fixture(scope="function")
    def create_signatures_json(testpath):
        def _create_signatures_json(content):
            full_path = testpath
            with open(full_path, "w") as f:
                f.write(content)
        return _create_signatures_json
    \end{minted}
\end{listing}

Eine andere Art von Fixture wird in Listing~\ref{lst.fixture-delete-json} dargestellt. Sie führt Code aus, der nach der
Ausführung des Tests benötigt wird. Hierfür ist das Schlüsselwort \inlinecode{yield} zuständig. Im Kontext von
\gls{Python} ermöglicht uns dieses, Code zu einem anderen Zeitpunkt auszuführen. Die Beschreiebung der genauen
Funktionsweisen und Möglichkeiten mit \inlinecode{yield} würden den Rahmen der Arbeit überschreiten und es wird dafür
auf die \hyperfootnote{https://www.python.org/dev/peps/pep-0255/}{Dokumentation}{2021-04-16} verwiesen.

Ein \gls{unittest} muss sich in jeder Situation identisch verhalten. Da dieser konkrete Test eine Datei lesen möchte,
muss diese vorher erstellt und nach dem Test wieder gelöscht werden. Dies passiert automatisch.

Diese Funktion (Listing~\ref{lst.fixture-delete-json}) löscht eine Datei am Ort \inlinecode{testpath} und wirft einen
Fehler, wenn die Datei nicht existiert. Dies ist nötig, um zu erkennen, ob während des Tests eine Datei erstellt wurde
und die Funktion somit erfolgreich ausgeführt wurde oder ob der Test fehlerhaft ein korrektes Ergebnis geliefert hat.
Da diese Funktion keine Parameter entgegen nimmt und unspezifisch nach dem Test ausgeführt werden kann, kann diese über
einen Python Decorator benutzt werden.

\begin{listing}[H]
  \caption{Die Fixture für Listing~\ref{lst.test_importsignatures_file}\label{lst.fixture-delete-json}}
  \begin{minted}[mathescape, linenos, numbersep=5pt, frame=lines, framesep=2mm, gobble=4]{python}
    @pytest.fixture(scope="function")
    def delete_signatures_json(testpath):
        yield
        if os.path.exists(testpath):
            os.remove(testpath)
        else:
            raise FileExistsError("Given file at \"" + testpath + "\" not found.")
    \end{minted}
\end{listing}

\subsubsection{Ein Test mit Parametrisierung der Testdaten}

Mithilfe der \inlinecode{parametrize} Funktion (siehe Abschnitt~\ref{sec.pytest_parametrize}) wird der folgende Test
mehrfach ausgeführt.

In diesem speziellen Test wird die Setter-Methode der Python-Property \inlinecode{signatures} getestet. Damit wird
überprüft, ob die Logik im Setter der Property korrekt implementiert ist. Der Type der Property ist
``list''. Sofern ein invalider Wert an die Property übergeben wird, wird der Wert ignoriert und ein
\inlinecode{TypeError} geworfen. Dies wird von \gls{pytest} erkannt und abgefangen. Wenn ein Fehler erwartet wird,
dieser aber nicht erkannt wird, schlägt der Test fehl.

\begin{listing}[H]
  \caption{Ein Test mit parametrisierten Testeingaben}
  \begin{minted}[mathescape, linenos, numbersep=5pt, frame=lines, framesep=2mm, gobble=4]{python}
    @pytest.mark.parametrize("param,result,raises", [
      (["RedHat/RPMS", "CentOS/RPMS"], ["RedHat/RPMS", "CentOS/RPMS"], does_not_raise()),
      ("", [], pytest.raises(TypeError))
    ])
    def test_signatures(param, result, raises):
        # Arrange
        version = Osversion()

        # Act
        with raises:
            version.signatures = param

        # Assert
        assert version.signatures == result
    \end{minted}
\end{listing}

\subsection{Probleme der Implementierung der Tests}

Das letzte Problem, was beim Schreiben dieser Tests gelöst werden musste, war die Frage, \emph{was} genau getestet
werden soll. Das Projekt \gls{libcobblersignatures} verwendet einige Bibliotheken, diese sollen natürlich nicht
mitgetestet werden. Außerdem ist die assert (Abschnitt~\ref{sec.arange-act-assert}) Funktion nur für skalare Typen
gedacht, bei komplexen Typen wie Objekten ist ein direkter Vergleich kompliziert. Ebenso soll nicht getestet werden, ob
\gls{Python} richtig arbeitet. Da jedoch das Projekt relativ wenig eigene Logik beinhaltet und sich vieler
Funktionalität aus anderen Abhängigkeiten bedient, war ein Kompromiss nötig, um den Umfang der Test in einem
vernünftigen Rahmen zu halten.

\subsection{Kontinuierliches Testen}

Jede Code-Änderung an einem System kann dazu führen, dass sich das System potentiell anders verhält. Beim
kontinuierlichen Testen versucht man nach jeder Änderung das System anhand der festgelegten Tests erneut zu testen und
zu überprüfen, ob das Resultat der Tests identisch ist. In der Softwareentwicklung gibt es zahlreiche Tools, die einen
Entwickler dabei unterstützen, dies automatisch durchzuführen.

\subsection{GitHub Integration von libcobblersignatures}

Da zur Verwaltung des Quellcodes Git und \gls{Github} verwendet wird, würden sich GitHub Actions zum kontinuierlichen
Testen anbieten. GitHub Actions sind in \gls{Github} integriert, modular und haben sich innerhalb kürzester Zeit einen
hohen Beliebtheitsgrad verschafft. Im Rahmen dieser Abschlussarbeit soll dieses System verwendet werden.

Die Konfiguration von GitHub Actions erfolgt über \gls{YAML}-Dateien mit der Benennung
\inlinecode{<name>.yml} im Ordner
\inlinecode{.github/workflows}.

Jede YAML-Datei ist ein sogenannter \emph{Workflow} und ist aus einem oder mehreren Jobs zusammengesetzt. Jeder Job
beinhaltet einen oder mehrere Schritte.

Für die Minimalkonfiguration muss lediglich der Name des \emph{Workflow} gewählt werden und die Jobdefinitionen
hinzugefügt werden. Jobdefinitionen bestehen ihrerseits mindestens aus einem Namen, dem Basis-Betriebssystem und den
Testschritten. Eine vollständige Beschreibung aller Optionen ist aus Platzgründen nicht möglich. Die Konfiguration lässt
sich in der Datei
\hyperfootnote{https://github.com/cobbler/libcobblersignatures/blob/e454fc8b8808d1c4b6d6e52348b6092ffb7d5a2f/.github/workflows/testing.yml}{\inlinecode{testing.yml}}{2021-04-01} ansehen.

Abbildung~\ref{fig.gha.workflo} zeigt ein Screenshot eines Testlaufes in GitHub Actions.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \makebox[\textwidth]{
      \includegraphics[width=\textwidth]{../images/Screenshot_2021-03-30_GH_Actions_klein_farbe_zahlen.png}
    }
  \end{center}
  \caption{GitHub Actions Status Screenshot\label{fig.gha.workflo}}
\end{figure}

\begin{enumerate}
    \item Gelb umrandet (oben links) sieht man, ob die Jobs erfolgreich waren oder ob ein oder mehrere Jobs
          fehlgeschlagen sind.
    \item Grün umrandet (oben mittig) sieht man Informationen für das Ereignis bspw. den \gls{Commit}.
    \item Rot umrandet (in der linken Leiste) sieht man die Jobs, die für das Ereignis bspw. den \gls{Commit}
          ausgeführt wurden.
    \item Blau umrandet (im rechten Bereich) sieht man den Log für den aktuell ausgewählten Job.
\end{enumerate}

\section{Zusammenfassung}

Die in Abschnitt~\ref{sec.goal} definierten Ziele sind nach Meinung des Prüflings erreicht. Im Rahmen dieser Arbeit
wurde(n):

\begin{itemize}
  \item eine Spezifikation der \gls{JSON}-Datei erstellt werden.
  \item die \hyperfootnote{https://libcobblersignatures.readthedocs.io/}{Dokumentation}{2021-04-18} von
        \gls{libcobblersignatures} in ReadTheDocs der Öffentlichkeit zur Verfügung gestellt.
  \item die Tests für \gls{libcobblersignatures} mit \gls{pytest} implementiert.
  \item die Tests zur automatischen Ausführung in \gls{Github}-Actions integriert.
  \item die Tests auf \gls{Github} öffentlich zur Verfügung gestellt.
\end{itemize}

Durch die Entwicklung der Testsuite konnte die Überprüfung der Implementation der Bibliothek deutlich einfacher
erfolgen. Der Mehraufwand, die Bibliothek in \gls{Cobbler} einzubinden, ohne die bestehende Funktionsweise zu
beeinträchtigen, wurde aus der Betrachtung herausgelassen. Müsste man die Integration mit berücksichtigen, wäre dies der
Punkt, welcher über die Praktikabilität der neuen Lösung entscheidet.

Wie schon in Abschnitt~\ref{sec.lastenheft} erwähnt, wurde für diese Arbeit kein Lastenheft erstellt. Anstelle dessen
wurde der Zweck des Projektes verwendet (siehe Abschnitt~\ref{sec.goal}). Der Zweck ist aber durch die unendliche Anzahl
an Eingaben zu ungenau als Eingaberaum. Der Eingaberaum der Tests ergibt sich durch die Möglichkeit in einer vom
Menschen geschrieben Konfigurationsdatei im \gls{JSON}-Format mit dem logischen Schema aus der
\hyperfootnote{https://libcobblersignatures.readthedocs.io/en/latest/json-specification.html}{Dokumentation}{2021-04-29}.
Trotz beiden Einschränkungen (JSON und Schema in der Dokumentation) ist der Eingaberaum immernoch unendlich groß, es
kann somit nur ein verkleinerter Eingaberaum abgetestet werden. Die Tests müssen sich auf die häufigsten verwendeten
Parameter und Schreibweisen beschränken.

Das in Abschnitt~\ref{sec.cobbler} beschriebene Problem der verwalteten Software, stellt einen Entwickler häufig vor
Herausforderungen. Die Idee der Implementierung von Tests für die kontinuierliche Integration mit \gls{Github} Actions,
war somit lediglich eine Antwort auf diese Probleme.

Durch diese Arbeit ist die allgemeine Qualität des Cobbler-Projektes gestiegen. Der monolithische alte Code konnte in
einzelne Bereiche aufteilt werden, welche einzeln betrachtet und zum Teil durch neuen, besser wartbaren Code
ausgetauscht werden konnte. Durch die Sicherstellung der automatischen Ausführung der Tests bei jedem \gls{Commit}
werden Fehler bei Änderungen früh entdeckt.

Damit wurde das Ziel der Abschlussarbeit erreicht.
